% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono-Light}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAP,numdoc=03,mois=Novembre,annee=2024,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=CHAP,swap}
\part{Fiabilité - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faDice,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\smallskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo1
Dans une production en grand nombre de piles électriques d'une certaine marque, une étude statistique a montré que la proportion de piles encore en état de fonctionnement au bout de 400 jours est de 60,65\,\%. On admet que la variable aléatoire T qui, à toute pile choisie au hasard dans ce lot, associe sa durée de vie $t$ (en jours) suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.
\begin{enumerate}
	\item Calculer la valeur exacte de $\lambda$ et en donner une valeur décimale approchée à $10^{-5}$ près.
	\item Déterminer la MTBF de T.
	\item Calculer les probabilités $p(T > 1000)$ et $p(T \pp 500)$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo2
La durée de vie (exprimée en heures) d'un agenda électronique est une variable aléatoire qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.

\begin{enumerate}
	\item On note R la fonction de fiabilité.
	\begin{enumerate}
		\item Donner l'écriture de $R(t)$ en fonction de $t$ et de $\lambda$.
		\item Sachant que $R(1\,000) = 0,85$, déterminer $\lambda$ à $10^{-6}$ près par excès.
	\end{enumerate}
	\item Dans cette question, on prend $\lambda = \num{0,00016}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le temps moyen de bon fonctionnement d'un agenda électronique.
		\item Calculer $p(T > 2\,000)$ à $10^{-3}$ près.
		\item Résoudre $p(T < t) = 0,5$. Arrondir à l'heure la plus proche.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo3
\textit{Les valeurs des probabilités seront arrondies au millième.}

\medskip

Dans une production de lampes pour vidéo-projecteurs, on admet que la variable aléatoire T qui, à toute lampe choisie au hasard dans la production, associe sa durée de vie suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.
\begin{enumerate}
	\item Le constructeur annonce que la durée de vie moyenne de ce type de lampes est de 2\,000 heures. En déduire la valeur de $\lambda$.
	\item Quelle est la probabilité pour que la durée de vie d'une telle lampe soit supérieure à 4\,000 heures ?
	\item Déterminer le réel $t$ tel que $p(T \pp  t) = 0,7$.
	\item Sachant qu'une lampe a fonctionné plus de 2\,000 heures, quelle est la probabilité pour qu'elle tombe en panne avant 4\,000 heures ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo4
\textit{Les valeurs des probabilités seront arrondies au millième.}

\medskip

On suppose que la durée de vie d'une diode, en heures, définit une variable aléatoire X qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.
\begin{enumerate}
	\item Dans cette question, on prend $\lambda = \num{0,000 08}$.
	\begin{enumerate}
		\item Quel est le temps moyen de bon fonctionnement de cette diode ?
		\item Quelle est la probabilité que la diode fonctionne encore au bout de \num{10000} heures ?
		\item Quelle est la probabilité que la première panne intervienne entre la \num{10000}\up{e} et la \num{15000}\up{e} heure ?
	\end{enumerate}
	\item Quel devrait être, arrondi à l'heure près, le temps moyen de bon fonctionnement de la diode pour qu'elle ait une chance sur deux de fonctionner encore au bout de \num{20000} heures ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo5
\textit{Dans cet exercice, les résultats numériques seront fournis sous forme décimale arrondie au millième, sauf indication contraire.}

\medskip

Un technicien a été chargé d'étudier le fonctionnement d'un certain type A de pièces. Après une étude statistique, il est arrivé à la conclusion que la variable aléatoire qui, à chaque pièce de type A, associe sa durée de vie (en jours) suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda = 0,007$.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est (à un jour près) le temps moyen de bon fonctionnement d'une pièce de type A ?
	\item Calculer la probabilité pour qu'une pièce de type A :
	\begin{itemize}
		\item soit en panne au bout de 200 jours.
		\item soit encore en fonctionnement au bout de 500 jours.
	\end{itemize}
	\item Déterminer (à un jour près) le temps de bon fonctionnement minimal d'une pièce de type A avec une fiabilité inférieure ou égale à $0,8$.
	\item On considère deux pièces de type A fonctionnant de façon indépendante.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer la fonction de fiabilité R du système obtenu en montant les deux pièces en série.
		\item Calculer la probabilité que ce système fonctionne au moins 150 jours.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo6
\textit{Dans cet exercice, toutes les probabilités seront données sous leur forme exacte puis sous leur forme décimale approchée au centième.}

\medskip

On considère deux variables aléatoires $T_1$ et $T_2$ prenant pour valeurs les durées de vie en heures de deux composants de types A et B.

\hspace{5mm}$T_1$ suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda_1 = 0,0011$

\hspace{5mm}$T_2$ suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda_2 = \num{0,0008}$. 

On supposera que les pannes des différents composants sont indépendantes les unes des autres.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un composant de type A soit encore en état de marche après \num{1000} heures de fonctionnement ? Même question pour un composant de type B.
	\item Déterminer à partir de combien d'heures 70\,\% des composants de type A auront eu leur première défaillance.
	\item Pour essayer d'améliorer la fiabilité, on associe deux composants de type A en parallèle : quelle est la probabilité qu'un tel système connaisse sa première panne avant 1000 heures de fonctionnement ?
	\item On constitue un système associant en série un composant de type A et un composant de type B : quelle est la probabilité que ce système fonctionne encore au-delà de 1000 heures ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo7
\textit{Dans cet exercice, toutes les probabilités seront données sous forme décimale arrondie au centième.}

\medskip

La fonction de fiabilité d'un composant C est définie par $R(t) = \e^{-0,0125t}$ où $t$ est compté en jours. On note X la durée de vie aléatoire (en jours) du composant C.
\begin{enumerate}
	\item Quel est le temps moyen de bon fonctionnement du composant C ?
	\item Quelle est la probabilité que le composant C fonctionne encore au bout de 60 jours ?
	\item Au bout de combien de jours la fiabilité deviendra-t'elle inférieure à $0,1$ ?
	\item Un dispositif utilise quatre composants C identiques, fonctionnant simultanément et de manière indépendante. Le dispositif est dit \og opérationnel \fg{} si au moins trois de ces composants fonctionnent.
	\begin{enumerate}
		\item Soit F la variable aléatoire égale au nombre de composants de ce dispositif qui fonctionneront encore dans 60 jours. Quelle est la loi de F ?
		\item Quelle est la probabilité que le dispositif soit opérationnel dans 60 jours ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo8
On désigne par T la variable aléatoire qui mesure, en heures, la durée de fonctionnement sans panne d'un appareil ménager. On admet que, pour tout réel $t  \pg 0$, la probabilité pour que T soit supérieur à $t$ est donnée par :

\smallskip

\hfill$R(t) = \e^{-\num{0,0003}t}$.\hfill~

\begin{enumerate}
	\item Donner (arrondie à l'unité) la moyenne du temps de bon fonctionnement.
	\item Calculer à $10^{-3}$ près la probabilité pour que l'appareil ménager tombe en panne avant 200 heures d'utilisation.
	\item Calculer l'instant $t$ où la fiabilité est égale à $0,5$ (on donnera la valeur exacte du résultat puis une valeur arrondie à l'heure près). Faire une phrase en français pour interpréter ce résultat.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[,CodeDebut=\medskip]%exo9
\textit{Dans cet exercice, les résultats numériques seront fournis sous forme décimale arrondie au millième, sauf indication contraire. Les parties A et B sont indépendantes.}

\medskip

On étudie la durée de vie d'un certain type de batterie pour automobiles. On admet que cette durée de vie (comptée en années) définit une variable aléatoire T qui suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda$.

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Une étude statistique a montré qu'environ 60\,\% des batteries de ce type fonctionnaient encore correctement deux ans après leur mise en service. En déduire la valeur de $\lambda$.

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Dans cette partie, on prend $\lambda=0,25$.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est la moyenne du temps de bon fonctionnement (en années) d'une batterie de ce type ?
	\item Calculer la probabilité de chacun des événements suivants :
	\begin{enumerate}
		\item A : \og une batterie de ce type aura une défaillance avant trois années d'utilisation \fg{} ;.
		\item B : \og une batterie de ce type fonctionnera correctement pendant plus de six ans \fg{} ;
		\item C : \og une batterie de ce type aura une défaillance entre quatre et sept années d'utilisation \fg.
	\end{enumerate}
	\item Déterminer au bout de combien d'années (résultat arrondi à l'entier le plus proche) la probabilité de voir une batterie de ce type fonctionner encore correctement n'est plus que de 10\,\%.
	\item Un constructeur automobile propose un moyen habile d'installer sur une voiture un dispositif de deux batteries fonctionnant en parallèle et de façon indépendante. Quelle est la probabilité qu'un tel dispositif fonctionne correctement pendant plus de dix ans ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}